「世代之反叛」：歐洲第二代穆斯林移民的身份認同危機

「世代之反叛」：歐洲第二代穆斯林移民的身份認同危機

近年連綿不絕的恐怖襲擊中，有如查理周刊的血腥無情殺戮，去年十一月的巴黎大屠殺，以至今年三月發生的比利時布魯塞爾的連環恐襲案，都為歐陸響起了社群之間矛盾的警號。法國、瑞士等歐洲諸國，仿如陷入一場戰爭。它到底是一場怎麼樣的戰爭？誰正在戰鬥？為甚麼而戰？而敵人又是誰？

經過一連串的恐襲後，愈來愈多人把伊斯蘭教與極端主義或恐怖主義串連成一起，或是用一種二元對立的文明衝突思考模式去了解當中一二，把歐洲第二代穆斯林移民與主流的白人社會簡單地歸納為「西方基督教文明」與「伊斯蘭文明」之爭。坊間鮮有獨具慧眼的論述，去解釋社群之間背後真正的矛盾本質。

被誤解的衝突本質

關於文明衝突論的論述，大概指第二代穆斯林移民在屬於基督教文明圈的歐洲中，無法融入當地社會，只是基於大家的文明不同。兩個不同文明的社群互動時，由於在價值觀上產生截然不同的見解，導致矛盾及衝突。由此這些穆斯林閱讀可蘭經，受到真主阿拉的感召，從而隻身遠赴伊斯蘭國進行聖戰，或是在自己成長的歐洲國家當一個自殺式炸彈客，以示對基督教文明作抗爭。然而，此一論據十分薄弱。事實上有不少成功融入歐洲主流社會的第二代歐洲穆斯林移民，例如剛剛在地區選舉中大捷的英國倫敦市長薩迪克‧汗（Sadiq Khan），僅是冰山一角。其次，在某些議題的保守立場，並不是伊斯蘭文明的專利，如同性戀及墮胎議題等等，梵蒂岡教廷及保守的基督教右派依然持相左的立場。

進一步的誤解，大概是不少論者鐵定歐洲第二代穆斯林移民激進化的始作俑者是伊斯蘭宗教本身。此一論點是根據歷史脈絡的角度出發，認為伊斯蘭教本質是為一個好勇鬥狠，及富有擴張性的宗教。然而，持這些論調的人只是把阿爾蓋達和伊斯蘭國等恐怖組織，簡單和懶惰地概括為整個「伊斯蘭文明」。他們忽略了一些地區的伊斯蘭主義有長久以來包容的特性，如中亞的蘇菲派。即使是伊斯蘭教傳入中亞之後，伊斯蘭教長久以來都和不同宗教和平共存，例如佛教、祆教、景教和印度教等等。單單是在二十世紀的烏茲別克，已經有Jadidism等以公共知識分子及宗教改革派為主的伊斯蘭派別。再以哈薩克草原為例子，在公元七世紀以後，伊斯蘭傳入中亞大草原，令蘇菲派融入了薩滿教中尊敬大自然與動物的精神。把伊斯蘭文明簡單的定義為一個充滿激進主義的的宗教，明顯地忽略文明內部的異質性。

「伊斯蘭的激進化」ＶＳ「激進主義的伊斯蘭化」

雖然不少恐怖襲擊及極端行為，都是以伊斯蘭教作招徠。然而，這只是表達激進行為的一種合理化，或是一種號召動員的工具。就此，有學者認為要釐清激進主義與伊斯蘭教兩者之間的關係，不能喧賓奪主。著有《Globalized Islam》一書的歐洲大學學院（European University Institute），專門研究伊斯蘭教的著名學者奧利維爾·羅伊（Olivier Roy）為此一激進化現象另辟別樹一格的解釋。他曾在《外交政策》中撰文，認為歐洲第二代穆斯林移民現時所面對的困境與他們帶來的威脅，既非政治性又非宗教性，而是社會性的：就是身份認同危機。真正的癥結並非「伊斯蘭的激進化」（Radicalization of Islam），而是激進主義的伊斯蘭化（Islamization of Radicalism）。

「伊斯蘭的激進化」，顧名思義，指出歐洲第二代穆斯林移民和西方白人社會的矛盾是宗教性的，強調伊斯蘭此一宗教的激進化，例如原教旨主義的薩拉菲教派（Salafism）在種子在歐洲散播，使這群第二代的青年受到此一思想薰陶，從而釀成巴黎大屠殺的悲劇。但是，奧利維爾·羅伊認為歐洲第二代穆斯林青年的激進行為，並不能單單歸咎於宗教因素。只是宗教教義的驅使，並不能為他們的激進行為提供一個全面而有力的背景。這些平時不閱讀可蘭經的青年，突如其來的受真主感召而進行聖戰，一切並非空穴來風。

身份認同危機－「主流社會」與「傳統社會」的斷層

相反，「激進主義的伊斯蘭化」此一概念強調的並不是宗教或文明的矛盾，激進主義和伊斯蘭教合流，是一種歷史上的偶然，這只被用作動員的工具。為何是伊斯蘭教？因為這些青年在現居身於的主流社會與父母輩的傳統社會兩者之間爭扎。在主流社會被排擠，而父母輩的傳統社會文化、價值觀、規範與宗教（例如比較溫和的蘇菲教派等）已在西化了的第二代穆斯林青年中銷聲匿跡。到這時，極端的原教旨主義薩拉非派才吸引了這群本身對社會現實不滿的青年，讓他們有餘地在以上兩類不屬於自己的社會之外，建構新的身份。薩拉非教派不僅僅是沙地阿拉伯在海外宣傳的「文化軟實力」，更是一種迎合這一代人的產品。問題根源如奧利維爾·羅伊所說，這些恐襲意味著一代人的反抗（A Generational Revolt），是對社會現實的控訴。

激進主義的蘊釀終至爆發，是基於歐洲第二代穆斯林移民正面臨著一場身份認同危機。這一代人，在國民身份上與白人無異，都是法國人、英國人或比利時人。但現實上，他們與主流社會割裂，以至找不到自己的定位。歐洲大陸有一大部分的年青穆斯林處於社會的邊緣，或是淪為二等公民。社會經濟的困境，例如失業對穆斯林群體的衝擊尤為嚴重。歐洲穆斯林移民普遍的整體失業率高達三至四成。雖然不乏已經融入主流主會的穆斯林移民，但大部分的穆斯林群體都是從事服務業或是體力勞動工作，這意味著穆斯林在社會中的上升空間往往被堵死。而且，一些歐洲城市的邊郊情況更為惡劣。

現時在歐洲的大城市的郊區，存在不少所謂的穆斯林移民的自治社區（No-go Zones），內裡情況儼如國中之國，有人更把他形容為昔日香港的九龍城寨。客觀而言，實際情況並沒有坊間報導得那樣浮誇，有些傳媒更吹噓政府沒法在這些自治社區行使該國法律，裡面行的都是伊斯蘭教法（Sharia Laws）。然而，這些社區卻是社會一大隱憂，因為這裡充斥著失業、貧窮、失學以及年青人犯罪頻繁等等。自治社區不只存在於比利時布魯塞爾的莫倫貝克（Molenbeek）及法國的巴黎郊區塞夫朗（Sevran），在其他國家如瑞典首都斯德哥爾摩郊區Tensta或是馬爾默（Malmö）郊區Rosengård，也有不少。單單根據數年前瑞典的警方報告，最少有五十五個類似的自治社區存在於瑞典。由此可見，第二代穆斯林青年正面臨著與主流社會隔絕的環境。

遠赴伊斯蘭國戰鬥的歐洲穆斯林聖戰者中，當中不乏高學歷人士。但不論背景情況如何，歐洲主流社會對異族的穆斯林移民帶有一定程度的歧視。在2010年，史丹福大學的政治科學系教授David Laitin進行了一場著名的社會實驗。他把兩份偽造的履歷表分別寄給不同的法國商業公司，而這兩份履歷表的資料如工作經驗及資歷基本上大同小異，也注明了他們都是塞內加爾的法國移民。主要的不同是一個申請者的名字是西化的英文名，亦報稱曾在具有基督教背景的機構工作；反之，另一申請者仍沿用穆斯林的英文名，申報自己曾在伊斯蘭教背景的組織工作。最後，前者比起後者取得的面試機會高出二點五倍！調查的另一發現，就是在法國具有基督教家庭背景的第二代移民比起具有伊斯蘭教家庭背景的第二代移民，多四百歐元的收入。

除了與主流社會產生了一種距離外，第二代穆斯林移民更與他們的母體割裂。以法國為例：上世紀的六七十年代的移民潮，因各種歷史事件如北非去殖民地化，以及歐陸本土對廉價勞動力的需求急升，使大量北非人口移民法國，例如阿爾及利亞、摩洛哥及突尼西亞人等。這一波的移民為第一代的穆斯林移民，他們自身仍然保留著自己地方的文化傳統、習俗、語言以及虔誠的伊斯蘭宗教信仰。但是，經過三四十年後，第二代甚至是第三代的移民已經佔據了穆斯林移民人口的大部分。他們在法國、比利時、以及英國當地土生土長，深諳英語或法語，及接受西方教育，而非伊斯蘭經學院上課。他們的生活在一定程度的達到西化，閒時酗酒抽煙，或是在酒吧俱樂部流連，隨便的跟女孩搭訕。由此可見，他們在行為習慣、或是價值觀，早已在這社教化過程中，與他們上一輩，即是第一代穆斯林移民產生鴻溝。

在這他們正在遭遇的社會經濟背景底下，第二代的穆斯林社移民開始質疑自己與生俱來的「公民身份」，同時已經在成長過程中西化了的他們，沒法繼承上一代父母輩的傳統文化。因而對他們的身份認知產生了一種真空的感覺，像是與主流社會和上一輩穆斯林之間，在文化、宗教、價值觀上形成一塊斷層。

我們也許對這條公式耳熟能詳：在這不公的社會環境下滋生了他們的反社會的行為，而大部分都是囹圄的常客。直到有一天早上在監獄，他們突如其來的決志相信薩拉非主義。其實，這些看似宗教狂熱的激進分子，反而是與主流穆斯林社會最疏遠的群體。你們本身並沒有規律的宗教生活，不會在齋戒月到清真寺派聖餐。他們的激進主義，是伴隨著他們對英雄主義、暴力與死亡的幻想而應運而生。在敘利亞，他們關心的是戰爭及如何為聖戰士在網上招攬性奴，並非致力於建構一個屬於穆斯林的公民社會。他們督信的不是伊斯蘭教法或是烏托邦，而只是一種虛無主義（Nihilism）。

回歸最初的問題：它到底是一場怎麼樣的戰爭？這是一場屬於歐洲第二代穆斯林移民世代的戰爭，是一場追尋「我是誰」答案的戰爭。這場身份認同危機，去到第三、第四或是第五代就能夠完全解決嗎？

(作者孫超群）

鄭和帶成隊軍隊係東南亞傳教唔講

Interesting

弱智
大撚把西方muslim想要sharia law

編文簡歷史去證明依個大部分二代都係moderate Muslim，但問題係本可蘭經係永遠不變，永遠都令到一大部份Muslim 成為原教旨者，除咗極之保守，仲有個班extremists 相信聖戰等於恐怖攻擊，仲要叫人容忍Islam

要種族滅絕回豬

蛔

人地本聖典 hardcode左 要消滅所有Non Believer 呀

我都傾向認同係伊斯蘭教既教義出左問題
華人去到歐美一樣受主流社會排擠、歧視，又唔見華人去做恐怖分子周街放炸彈。有數以百萬計既華人響歐美住，做恐怖分子既係一個都冇

睇過關於中東國家嘅研究，話世俗化政權往往貪污腐敗，令人覺得政教合一政權會比較正直，但政教合一太高壓又令人追求開明政權，然後循環